%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[11pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper, margin=0.7cm]{geometry}

\title{Vecteurs}
\date{17/01}
\classe{2\up{nde}13}
\dsnum{DM \no4}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Repérage]
  Exprimer les vecteur $\vecteur u$ et $\vecteur v$ en fonction des vecteurs
  $\vecteur a$ et $\vecteur b$ (en d'autres termes : compléter les pointillés : $\vecteur{u}=\ldots\times\vecteur{a}+\ldots\times\vecteur{b}$ ; de même pour $\vecteur{v}$).

  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item

        \tikzstyle{vecteur}=[thick]
        \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.6]
          \draw[thin,color=gray,step=1] (-1,-1) grid (3,4);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (2,0);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (0,1);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (2,3);
          \draw (0,0.5) node[left] {$\vecteur{a}$};
          \draw (1.5,0) node[below] {$\vecteur{b}$};
          \draw (1.5,1.5) node[] {$\vecteur{u}$};
        \end{tikzpicture}

      \item
        \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.6]
          \draw[thin,color=gray,step=1] (-1,-3) grid (6,2);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (2,0);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (0,1);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (5,-2);
          \draw (0,0.5) node[left] {$\vecteur{a}$};
          \draw (1.5,0) node[above] {$\vecteur{b}$};
          \draw (2.5,-1.5) node[] {$\vecteur{v}$};
        \end{tikzpicture}
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Relation de Chasles]
Simplifier les expressions suivantes.
\begin{enumerate}
\item $\vecteur{AB}+ \vecteur{BC}+ \vecteur{AC}$
\item $\vecteur{MN}+ \vecteur{ON}+ 2\vecteur{NP}- \vecteur{OP}$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Vecteurs]
  Soient $ABCD$ un quadrilatère quelconque, et $I$, $J$, $K$, $L$ les milieux respectifs de $[AB]$, $\left[ BC \right]$, $\left[ CD \right]$ et $\left[ DA \right]$.

  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
\item Justifier que $\frac{1}{2}\vecteur{AB}=\vecteur{IB}$, et que $\frac{1}{2}\vecteur{BC}=\vecteur{BJ}$.
    \item À l'aide (entre autres) de la relation de Chasles, compléter le calcul suivant : 
\begin{align*}
\vecteur{IJ}
&= \vecteur{IB}+\vecteur{BJ}\\
&= \frac{1}{2}\vecteur{\strut{}\ldots}+\frac{1}{2}\vecteur{\strut{}\ldots} \\
&= \frac{1}{2}\left(\vecteur{AB}+\vecteur{BC}\right)\\
 &=\frac{1}{2}\vecteur{\strut{}\ldots} \\
\end{align*}
    \item De même, montrer que $\vecteur{LK}=\frac{1}{2}\vecteur{AC}$.
    \item En déduire la nature du quadrilatère $IJKL$.
    \item Quelle propriété du collège venez-vous de démontrer ?
  \end{enumerate}
  

\end{exercice}

\begin{exercice}[Culture générale]
Citer une mathématicienne, et dire en deux ou trois phrases pourquoi elle est connue.
\end{exercice}

\end{document}
